<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../xsd/tei_dodis.xsd">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Quaderni di Dodis 12</title>
                <author>Diplomatische Dokumente der Schweiz</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="doc">
                <head>
                    <ref target="http://dodis.ch/49563">dodis.ch/49563</ref>
                    <title type="main"> Notice<note xml:id="e743">Notice: <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E2010-01A#1996/396#52* (B.58.2).</idno> Transmise à René
                            Felber par Guy Ducrey, <ref target="http://dodis.ch/P15378">dodis.ch/P15378</ref>: <orig>Ayant appris hier soir que vous
                                donnerez tout à l’haure une conférence de presse au sujet des
                                derniers développements en RDA, j’ai pris la liberté de vous
                                remettre ci-joint quelques informations et appréciations qui
                                pourraient vous être utiles.</orig>
                        </note> pour le Chef du Département fédéral des affaires étrangères, René
                            Felber<note xml:id="e750">René Felber (*1933), <ref target="http://dodis.ch/24453">dodis.ch/P24453</ref>, Ministre
                            suisse des Affaires étrangères 1.1.1988–31.1.1993.</note>
                    </title>
                    <title type="sub">RDA: Conférence de presse</title>
                </head>
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName>Berne, </placeName>
                        <date when="1989-11-14">14 novembre 1989</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <p n="1">1. Question: Le gouvernement a-t-il prévu les événements?</p>
                <p>– Ceux-ci se sont précipités au point de prendre tout le monde au dépourvu. Le
                    Chancelier Kohl<note xml:id="e758">Helmut Kohl (1930-2017), <ref target="http://dodis.ch/31852">dodis.ch/P31852</ref>, Chancelier de la
                        RFA 1.10.1982–27.10.1988.</note> lui-même a été surpris par les événements
                    de Berlin, alors qu’il était en visite officielle en Pologne.</p>
                <p/>
                <p n="1">2. Question: Premières impressions et analyses?</p>
                <p>– Berlin nous a donné des images impressionnantes, émouvantes: les habitants de
                    la RDA ont démontré que la notion de liberté était chez l’homme une valeur si
                    fondamentale qu’elle a résisté intacte à plus de 40 ans de dictature implacable
                    (échec de «l’homme nouveau», prévu par les théoriciens du marxisme-léninisme).
                    Et c’est, parmi les droits de l’homme, cette valeur de libre circulation des
                    personnes que la Suisse a défendue sans cesse, notamment depuis les débuts de la
                    CSCE.</p>
                <p/>
                <p n="1">3. Question: Comment jugez-vous l’avenir?</p>
                <p>– Il y a encore un long chemin à parcourir, moins spectaculaire peut-être que ces
                    images historiques de Berlin et qui vont demander de la persévérance:</p>
                <p>a) Un chemin sur le plan politique: le peuple est-allemand attend toujours la
                    révision de l’article premier de la constitution de la RDA, qui réserve au parti
                    communiste un rôle dominant. (Réunion du congrès du parti à la mi-décembre).</p>
                <p>b) Un long chemin vers les réformes économiques aussi.</p>
                <p/>
                <p n="1">4. Question: Assistance suisse? (Nos actions en faveur de la Hongrie et la
                    Pologne).</p>
                <p>– Désormais, il faudra aussi penser à la RDA. L’Allemagne fédérale jouera sans
                    doute à ce niveau un rôle prépondérant. Mais ne l’oublions pas, économiquement,
                    la RDA est dans une situation nettement moins difficile que la Hongrie et
                    surtout la Pologne. En revanche, elle a encore du chemin à faire pour rattraper
                    ces deux pays sur le plan des libertés démocratiques.</p>
                <p/>
                <p n="1">5. Question: La réunification?</p>
                <p>– Ce n’est pas à la Suisse de se prononcer sur ce point. Il s’agit d’une question
                    qui touche les deux Allemagnes et qui intéresse bien entendules EU et l’URSS. À
                    ce sujet, on peut se féliciter de la grande retenue et de la compréhension de
                    tous les acteurs, aussi bien les manifestants du reste que les dirigeants. Le
                    Chancelier Kohl a rappelé l’ancrage de la RFA à l’Europe de l’Ouest et M.
                        Genscher<note xml:id="e763">Hans-Dietrich Genscher (1927–2016), <ref target="http://dodis.ch/P15414">dodis.ch/P15414</ref>, Vice-chancelier
                        et Ministre des Affaires étrangères de la RFA 1.10.1982–17.5.1992.</note> a
                    souligné que la RFA respectera tous les accords qu’elle a signés et les
                    engagements qu’elle a pris.</p>
                <p/>
                <p n="1">6. Question: RDA – CEE</p>
                <p>– Un rapprochement est concevable, mais parler d’intégration est assurément
                    prématuré. Les systèmes économiques sont pour l’instant inconciliables. Voyez
                    déjà les problèmes que pose l’Espace économique européen, pourtant entre pays
                    qui partagent une même économie de marché.</p>
                <p/>
                <p n="1">7. Question: Ordre de Yalta remis en question? Sécurité de la Suisse
                    (Abschaffung der Armee)?</p>
                <p>– La remise en question du monopole du P<add type="edition">[arti] </add> C<add type="edition">[ommuniste]</add>, l’élimination des dictatures vont
                    peut-être – et nous l’espérons – finir d’effacer les frontières idéologiques.
                    Mais les frontières militaires, les dispositifs militaires sont toujours là,
                    face à face. Ce que nous souhaitons, c’est que la situation facilite et accélère
                    désormais les grandes négociations en cours sur la maîtrise des armements
                    (START, CFE). Pour la Suisse, ce n’est pas le moment de mettre la charrue avant
                    les bœufs en désarmant unilatéralement.</p>
                <p/>
                <p n="1">8. Question: La Bulgarie?</p>
                <p>– Jivkov<note xml:id="e925">Todor Khristov Jivkov (1911–1998), <ref target="http://dodis.ch/P15343">dodis.ch/P15343</ref>, Secrétaire
                        général du Parti communiste bulgare 1954–1989.</note>, Secrétaire général du
                    du P<add type="edition">[arti]</add> C<add type="edition">[ommuniste]</add> bulgare a quitté la scène après avoir été 37 ans au pouvoir.
                    Pour l’instant, ce n’est que le changement de l’acteur principal; il s’agit
                    peut-être d’une action préventive, annonciatrice de réformes à venir.</p>
                <p/>
                <p n="1">9. Question: Le Sommet Bush<note xml:id="e930">George Herbert Walker Bush
                        (1924–2018), <ref target="http://dodis.ch/47406">dodis.ch/P47406</ref>,
                        Président des États-Unis 20.1.1989–20.1.1993.</note>-Gorbatchev<note xml:id="e947">Michaïl Gorbatchev (*1931), <ref target="http://dodis.ch/P31707">dodis.ch/P31707</ref>, Secrétaire
                        général du Parti communiste de l’Union soviétique 11.3.1985–24.8.1991,
                        Président du Soviet suprême de l’Union soviétique 25.5.1989–15.3.1990 et
                        Président de l’Union soviétique 15.3.1990–25.12.1991.</note>?</p>
                <p>– Les deux présidents vont devoir constater l’évolution et ce qu’on appelle déjà
                    la fin de l’Ordre de Yalta. Propositions soviétiques possibles en faveur d’un
                    dégagement militaire.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>