<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../xsd/tei_dodis.xsd">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Quaderni di Dodis 12</title>
                <author>Diplomatische Dokumente der Schweiz</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Diplomatische Dokumente der Schweiz</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="doc">
                <head>
                    <ref target="http://dodis.ch/52282">dodis.ch/52282</ref>
                    <title type="main">Politischer Bericht<note xml:id="e579">Politischer Bericht
                            Nr. 24 und Telegramm Nr. 97 (Empfangskopie): <idno type="CH-BAR">CH-BAR#E2010-02A#1996/400#19* (A.21.31).</idno>
                        </note> des schweizerischen Botschaft in Bonn, Alfred Hohl<note xml:id="e596">Alfred Hohl (1930–2004), <ref target="http://dodis.ch/P16080">dodis.ch/P16080</ref>,
                            schweizerischer Botschafter in Bonn 1.9.1987–16.11.1991.</note>
                    </title>
                    <title type="sub">Zu früh?</title>
                </head>
                <opener>
                    <add>Vetraulich</add>
                    <dateline>
                        <placeName>Bonn, </placeName>
                        <date when="1990-04-10">10. April 1990</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <p>Aufgeregt äusserte sich Unterzeichnetem gegenüber ein Staatssekretär des
                    auswärtigen Amts dahin, dass die Wiedervereinigung als Aufgabe schlicht und
                    einfach 20 Jahre zu früh an Bonn herangetragen worden sei. «Wir sind noch nicht
                    voll genug in Europa integriert und die Chancen für deutsch-nationale
                    Aufwallungen bleiben noch viel zu reell.</p>
                <p>Das Perpetuum Mobile, der u.a. mit Reichsauflösungen verbundenen nationalen
                    Probleme des 19./20. Jahrhunderts, halten in Europa indessen vorderhand vor
                    allem die Balkanstaaten in Gang, deren Grenzen seinerzeit arbiträr quer durch
                    ethnische Räume gezogen worden waren und deshalb von Anfang an beträchtliche
                    Brisanz versprachen. Das Gleiche gilt für die Auflösung des durch die Zaren und
                    deren Epigonen aufgebauten sowjetischen Imperiums, das z.B. Europa und Asien,
                    Christentum und Islam in den Klammern seiner parteibürokratischen
                    Herrschaftsmethoden unter einen Hut zu bringen trachtete. Steht Europa nun
                    generell ein sich-aufbäumen der u.a. in Versailles, Potsdam und Jalta zu kurz
                    gekommen bevor?</p>
                <p>In Hessen sollen kürzlich unbekannte national beflügelte Geister den Slogan «Ami
                    go home» an die Wand gemalt haben und die Presse diskutierte dort angebliche
                    Pläne Ministerpräsident Wallmanns<note xml:id="e626">Walter Wallmann
                        (1932–2013), <ref target="http://dodis.ch/P56923">dodis.ch/P56923</ref>,
                        Ministerpräsident von Hessen 1987–1991.</note>, durch den Abzug der
                    Amerikaner frei werdende Wohnquartiere für die Unterbringung von eigenen
                    Logissuchern und Übersiedlern zu nutzen. Vorderhand ist das indessen m.E.wenig
                    ernst zu nehmende Medienkolportage.</p>
                <p>Wie haben aber schon anderswo berichtet, dass sich die mentale Grundeinstellung
                    der Deutschen, eine Art Büsserattitude verbunden mit der Bereitschaft den
                    Schwachen und Defavorisierten zu helfen, zum mindesten partiell geändert hat.
                    Man denkt hier wieder vorab deutsch, aber dem Kanzler<note xml:id="e641">Helmut
                        Kohl (1930-2017), <ref target="http://dodis.ch/P31852">dodis.ch/P31852</ref>, Bundeskanzler der BRD 1.10.1982–27.10.1998.</note>
                    attestieren die meisten meiner Gesprächspartner europapolitische
                    Zuverlässigkeit. Kohl will möglicherweise letztlich nicht nur Kanzler der
                    Wiedervereinigung sondern auch Deus ex Machina Europas werden. Da sich diese
                    Rolle bisher die Franzosen vorbehalten hatten, wird das Spiel spannend.
                        Delors<note xml:id="e651">Jacques Delors (*1925), <ref target="http://dodis.ch/P47396">dodis.ch/P47396</ref>, Französischer
                        Politiker, Präsident der Europäischen Kommission 7.1.1985–24.1.1995.</note>
                    möchte sich sicher so wenig wie Mitterand<note xml:id="e662">François Mitterand
                        (1916–1996), <ref target="http://dodis.ch/P13775">dodis.ch/P13775</ref>,
                        französischer Staatspräsident 21.5.1981–17.5.195</note> von Kohl die Bresche
                    zum europäischen Erfolg schlagen lassen. Aber des Kanzlers Ambitionen werden
                    anscheinend allmählich globaler: deutsch-deutsche Währungsunion,
                    Wiedervereinigung, Einbringung Gesamtdeutschlands in Europa, europäische
                    Währungsunion, Abtretung von nationalen Prärogativen politischer Souveränität an
                    eineeuropäische Exekutive und deren parlamentarischen Unterbau.</p>
                <p>Eine Parforcetour vom deutschen Michel zum Eurobürger. Manchmal sieht es fast so
                    aus.</p>
                <p>Man kann sich somit in guten Treuen fragen, warum für den eingangs zitierten
                    Staatssektretär im A<add type="edition">[uswärtigen]</add> A<add type="sub">[mt]</add>. die Wiedervereinigung 20 Jahre zu früh ins Haus fällt. Gibt es
                    hier wirklich noch nationale Territorialambitionen wie zu Zeiten der Könige von
                    Preussen, Bismarcks<note xml:id="e681">Otto von Bismark (1815–1898), <ref target="http://dodis.ch/3822">dodis.ch/P3822</ref>, deutscher
                        Reichskanzler 1871–1890.</note> oder Hitlers<note xml:id="e691">Adolf Hitler
                        (1889–1945), <ref target="http://dodis.ch/P535">dodis.ch/P535</ref>, Führer
                        des Deutschen Reichs 1933–1945.</note>? Bei Kohl: nein. Bei ihm registriert
                    man vielmehr eine wirkliche Bereitschaft, Deutschland in Europa aufgehen zu
                    lassen. Das ist echt und gemahnt an Walter Hallstein<note xml:id="e677">Walter
                        Hallstein (1901–1982), <ref target="http://dodis.ch/P2869">dodis.ch/P2869</ref>, Beamter im Auswärtigen Amt der BRD und
                        Vorsitzender der Kommission der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft. Nach
                        ihm wurde die “Hallstein-Doktrin“ beannt, die besagt, dass die BRD es als
                        unfreundlichen Akt ansähe, wenn Drittstaaten die DDR anerkennen
                        sollten.</note> – mit der einen Nuance, dass der Kanzler sentimentaler
                    argumentiert. Wenn er vom deutsch-französischen Handschlag über den Gräbern von
                    Verdun spricht, dann erstickt seine Stimme in Tränen. Die Fürsprecher der
                    Vertriebenen Verbände bleiben dieser Haltung gegenüber mitsamt der
                        schönhuberschen<note xml:id="e712">Franz Schönhuber (1923–2005), <ref target="http://dodis.ch/P54840">dodis.ch/P54840</ref>, Journalist und
                        Politiker in der BRD, Gründer und später Vorsitzender der
                        Republikaner.</note> Camarilla eher eine ephemere Donquichotterie.</p>
                <p>Die Nationalismus ist wohl ganz allgemein heute eher die Religion der Armen
                    geworden. Wütet in Kosowo, Rumänien oder Bulgarien – bald einmal vielleicht auch
                    in Albanien. Hier hat die deutsche Sättigung, im Umfeld des von Erhards<note xml:id="e724">Ludwig Erhard (1897–1977), <ref target="http://dodis.ch/P2893">dodis.ch/P2893</ref>, Bundeskanzler der BRD 1963–1966.</note>
                    Wirtschaftswunder portierten Materialismus, den berüchtigten Appetit auf
                    Lebensraum wohl weitgehend ausgeräumt. Man jagt da schon eher Vorstellungen
                    eines qualitativen Wachstums nach.</p>
                <p>Kohl mag letztlich mancherlei Ambitionen und Hoffnungen enttäuschen: so z.B. hier
                    noch vorhandene Ansprüche auf die verlorenen Ostgebiete oder DDR-Hoffnungen auf
                    Wohlstand durch einen automatischen Goldregen, französische Aspirationen auf ein
                    Vorantreiben der europäischen Integration nach in Paris entworfenen Konzepten
                    usw.</p>
                <p>Ob somit die Wiedervereinigung 20 Jahre zu früh ins Haus fällt, ist schwer zu
                    beurteilen. Solche Ängste basieren auf der Annahme, dass die BRD besser
                    vorgängig unwiederruflich fest in Europa verankert gewesen wäre. Aber
                    Revolutionen entziehen sich jedem Timing. Und ob ein von französischen Computern
                    gesteurter Europäisierungsprozess mit auf später verschobener Wiedervereinung
                    rationellere Resultate eingebracht hätte, vermag niemand zu sagen.</p>
                <p>Warum nutzt eigentlich niemand Kohl’s fast täppisch liebenwürdige
                    Europabereitschaft? Warum verdächtigt männiglich den behäbigen Riesen aus der
                    Pfalz abartiger germanischer Macchiavellismen? Warum anderseits der Bonus für
                    den Blechtrommler Oskar<note xml:id="e734">Oskar Lafontaine (*1943), <ref target="http://dodis.ch/P54839">dodis.ch/P54839</ref>, Ministerpräsient
                        des Saarlands 1985–1998 und Kanzlerkandidat der SPD für die Bundestagswahl
                        1990.</note> aus dem Saarland?</p>
                <p>Falsche Politik ist in Europa oft gemacht worden. Aber Bonn liegt diesbezüglich
                    m.E. heute nicht in der Schusslinie berechtiger Verdächtigungen. Vielleicht kam
                    die Wiedervereinigung für die Gralshüter des europäischen Misstrauens zu früh,
                    aber der Kanzler scheint bis anhin nicht schlecht mit den gewaltigen für ihn
                    anstehenden Problemen fertig zu werden.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>